\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate} %para las listas [add 20160430]
\usepackage{eurosym} %para el simbolo del euro [add 20160503]
%\usepackage[T1]{fontenc} %para que haya mayusculas variadas en negrita
%\usepackage{soul} %tachar XELATEX
\usepackage{ulem} %tachar PDFLATEX

\usepackage{mdframed} %para cajas bonitas

\usepackage{enumitem} %para enumerar con letras
%---------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Alfredo R.G.}
\author{\myauthor}
\title{\textbf{RESUMEN TEMA 1}\\\textbf{Bases de Datos}\\{\large 1º DAM 2019-2020}\\\textit{\large Introducción a las bases de datos}}
%\date{} %para que la fecha no aparezca
\date{24 de octubre de 2019}

%---------------------------------------------------------------------------------
%%%%% PKG: HIDELINKS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Añade un índice para que en formato PDF y crea enlaces en el 
% índice del docuento.
%
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%margenes-------------------------------------------------------------------------
\usepackage[margin=0.8in,bottom=0.9in,top=0.9in]{geometry}

%---------------------------------------------------------------------------------
 %estilo de de pie y cabecera de página
\setlength{\headheight}{15.72pt}    %para evitar un warning
\usepackage{fancyhdr}
    \pagestyle{fancy}
\lhead{RESUMEN TEMA 1 - Bases de Datos}
\chead{}
\rhead{\textit{Introducción a las bases de datos}}
\lfoot{rev. \today}
\cfoot{--\,\thepage \,--}
\rfoot{\myauthor}

%---------------------------------------------------------------------------------

\setlength\parindent{0pt} %PARA QUE NO SE AUTOINDENTE LA PRIMERA LINEA DE CADA PARRAFO

\newenvironment{noIndent}{\noindent\ignorespaces}{}

%----------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

    \maketitle
    %\begin{center}
    %   \includegraphics[width=5cm]{img/Atomos.jpg}
    %\end{center}   
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    \tableofcontents
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    {\noindent\large \textbf{CRÉDITOS}}\bigskip
        
    \noindent   
    \textbf{RESUMEN TEMA 1 - Bases de Datos - 1º DAM 19/20 - CPR Afundación}\\\medskip
    Material bajo licencia Creative Comons de Atribución -- No comercial -- Compartir igual 4.0\\
    \includegraphics[width=5cm]{img/cc.png}\\
    Esto significa que puedes copiar, distribuir y comunicar públicamente esta obra, así como generar obras derivadas siempre y cuando se nombre a los autores originales, no se haga con finalidad comercial, y se comparta con la misma licencia.\bigskip
    
    \noindent
    \textbf{Creación de los contenidos}\\\medskip
    \myauthor\bigskip
    
    \noindent
    \textbf{Maquetación, revisión y actualización}\\\medskip
    \myauthor\bigskip

    \newpage
    
    \section{Introducción}
    
    \paragraph{Definición de Base de Datos} Conjunto de datos interrelacionados y almacenados sin
redundancias perjudiciales o innecesarias, los cuales se caracterizan por:

    \begin{itemize}
        \item Servir a una o varias aplicaciones de la mejor manera posible.
        \item Existir \textbf{independencia entre los datos y los programas} que los manejan.
            \begin{itemize}
                \item Ningún cambio en la estructura de datos afectará a los programas que los usen.
            \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    En una base de datos, unos \textbf{mismos datos se pueden utilizar por diferentes aplicaciones y usuarios al mismo tiempo}.\medskip
    
    La base de datos ha de permitir métodos para \textbf{consultar} los datos, \textbf{insertar} nuevos datos, \textbf{modificar} los datos ya existentes y \textbf{eliminar} los datos que ya no sirven.\medskip
    
    En una base de datos se guarda información de dos tipos:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Datos del usuario}: los datos ``útiles'', los que van a utilizar las aplicaciones y los usuarios.
        \item \textbf{Datos del sistema}: los que la base necesita para gestionarse a sí misma.
    \end{itemize}
    
    \section{Objetivos de una Base de Datos}
    
    Una base de datos debe cumplir los siguientes objetivos:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Versatilidad para representar la información}: Los usuarios que acceden a la base de datos usarán los datos de diferentes maneras, dependiendo de la información que precisen. También se ha de permitir derivar datos y relaciones a partir de los ya existentes.
        \item \textbf{Desempeño}: Adecuar la rapidez de acceso a los datos dependoiendo de las necesidades del solicitante.
        \item \textbf{Redundancia mínima}: Evitar la información duplicada en la medida de lo posible.
        \item \textbf{Capacidad de acceso}: Rapidez de acceso a los datos por parte de uno o varios solicitantes.
        \item \textbf{Integridad}: Soportar la interacción de uno o mas usuarios simultaneos sobre la misma información, y garantizar que los datos solicitados sean siempre los más actualizados (los mas veraces), evitando que se corrompan.
        \item \textbf{Seguridad y privacidad}: Protejer los datos frente a fallos del sistema, evitando su pérdida y facilitando su recuperación, frente a usos indebidos o intencionados por parte de personas no autorizadas. La \textbf{privacidad} consiste en que los datos sean accesibles para unos usuarios e inaccesibles para otros.
        \item \textbf{Afinación}: Capacidad para poder gestionar el aumento de los datos almacenados a lo largo del tiempo, manteniendo un acceso rápido a los mismos.
        \item \textbf{Interfaz con el pasado y el futuro}: Proporcionar una disposición física de los datos maleable ante futuros cambios en el software o en el hardware.
    \end{itemize}
    
    \section{Arquitectura de las Bases de Datos}
    
    Los usuarios de una base de datos deben tener una visión lo más abstracta posible de los datos almacenados, es decir, no tienen necesidad de saber cómo están organizados y almacenados.
    
    \section{Sistemas gestores de Bases de Datos -- SGDB}
    
    \subsection{Componentes}
    
    \section{Modelos de Bases de Datos}
    
    \subsection{Modelo de datos Jerárquico}
    
    \subsection{Modelo de datos en Red}
    
    \subsection{Modelo de datos Relacional}
    
    \section{Arquitectura Cliente/Servidor}
    
\end{document}
